% !TEX root = KomplexeAnalysis.tex

\chapter{Taylor- und Laurentreihen}

    \section{Taylorreihe}
    Die Taylorreihe erlaubt es einem komplizierte mathematische Funktionen in Polynome umzuwandeln und so anzunähern. Wichtig ist dabei, dass die Grundlegende Funktion unendlich oft Differenzierbar ist.
        \begin{equation}
            T(x) = f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(x-a) + \frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2 + ... + \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n
            = \sum_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)} (a)}{k!}(x-a)^k
        \end{equation}
        \subsection{Beispiel Taylor Approximation}
            \begin{highlight}    
                \begin{equation}
                    \begin{aligned}
                        &f(x) = e^x \\
                        &e^x = \frac{f^{(0)}(0)}{0!} (x-0)^0 + \frac{f^{(1)}(1)}{1!} (x-1)^1 + \frac{f^{(2)}(2)}{2!} (x-2)^2 + ... \\
                        &e^x = 1 + x + \frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{3!}x^3 + ...
                    \end{aligned}
                \end{equation}
            \end{highlight}
        
    \section{Laurentreihe}
        Die Laurentreihe ist im Grunde eine verallgemeinerte Potenzreihe, welche auch negative Exponenten zulässt. Man kann sie in einen Hauptteil und in einen Nebenteil aufteilen. Der Nebenteil beschreibt eine Potenzreihe während der Hauptteil die Reihe mit den negativen Exponenten zusammenfasst.
        \begin{equation}
            f(z) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_k(z-a)^k = \underset{Hauptteil}{\sum_{k=1}^{\infty} \frac{a_{-k}}{(z-a)^k}} + \underset{Nebenteil}{\sum_{k=0}^{\infty}a_k(z-a)^k}
        \end{equation}
        Laurentreihen beschreiben Funktionen die um einen Kreisring (rot) um C holomorph sind. Als Vergleich, Potenzreihen beschreiben Funktionen die auf einem Kreis holomorph sind (also rot \& weiss).
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=4cm]{Laurent_series}
            \centering
            \caption{Konvergenzbereich einer Laurentreihe graphisch dargestellt}
        \end{figure}
        Mit der Laurentreihe kann man auch wie bei der Taylorreihe Funktionen approximieren. Um den Faktor $a_k$ der Laurentreihe zu berechnen kann man folgenden geschlossenen Integral berechnen:
        \begin{equation}
            a_k = \frac{1}{2 \pi i} \oint \frac{f(z)}{(z-a)^{k+1}}dz
        \end{equation}
        \subsection{Beispiel Laurent Approximation}
            \begin{highlight}
                \begin{equation}
                    \begin{aligned}
                        &\textnormal{Finde die Laurent-Zerlegung von: } f(z) = \frac{\sin(z)}{z^2} \\
                        &\textnormal{Erinnere, Taylor Reihe vom Sinus: } \sin(x) = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \dots \\
                        &f(z) = \frac{\sin(z)}{z^2} = \frac{1}{z^2} (z - \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} - \dots) = \frac{1}{z} - \frac{z}{3!} + \frac{z^3}{5!} - \dots \\
                        &\textnormal{Merke:  i) } z_0 = 0 \textnormal{ist eine Polstelle (beide Seiten gehen ins Unendliche)} \\
                        &\textnormal{\quad \qquad ii) } f(z) \textnormal{hat ein Residuum = 1 bei z = 0} 
                    \end{aligned}
                \end{equation}
            \end{highlight}
    
    \section{Singularitäten}
        Als eine Singularität versteht man eine Definitionslücke einer Funktion (einen Wert den man nicht in die Funktion einsetzten darf). Dies kommt oft vor, wenn z.B. eine Division durch 0 auftritt. Man unterscheidet 2 Gruppen von Singularitäten, die isolierten und nicht isolierten. Isolierte Singularitäten sind welche, die an einem Punkt auftreten, während nicht isolierte Singularitäten sich über ein ganzes Gebiet erstrecken. Wichtig bei einer isolierten Singularität ist, dass das Gebiet rund herum holomorph also Differenzierbar ist.
        \begin{figure}[H]   
            \includegraphics[width=4cm]{IsolierteSingularitatHolomorpheUmgebung}
            \centering
            \caption{Rot gekennzeichnet ist die holomorphe Umgebung von der Singularität $z_0$}
        \end{figure}
        Im folgenden werden noch 3 Unterarten von isolierten Singularitäten beschrieben.
        \subsection{Hebbare Singularität}
            Eine Hebbare Singularität ist eine Singularität die man durch das Hinzufügen einzelner Werte beheben kann. Dies ist der Fall falls $c_n = 0$ für alle $n < 0$. Das heisst, dass es keine negativen Exponenten in der Laurentzerlegung gibt. \\
            Als kurzes Beispiel kann man $\frac{sin(z)}{z}$ betrachten:
            \begin{equation}
                \frac{sin(z)}{z} = \sum_{n=0}{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} z^{2n} = 1 + \frac{1}{3!} z^2 + \ldots \xrightarrow{z_0 = 0} 1
            \end{equation}
        \subsection{Polstellen}
            Als Polstelle beschreibt man Singularitäten wenn die Funktionswerte in jeder Umgebung des Punkte ins unendliche gehen. Dies ist der Fall wenn genau eine reelle Anzahl der Exponenten negativ sind und die restlichen positiv.
        \subsection{wesentliche Singularitäten}
            Trifft eigentlich einfach zu, wenn es keine Hebbare und auch keine Polstelle ist. Falls unendlich viele Exponenten unendlich sind.
        
    \section{Residuensatz}
        Der Residuensatz stellt eine Verallgemeinerung des causchyschen Integralsatztes dar. Er besagt, dass das Kurvenintegral längs einer geschlossenen Kurve über eine bis auf isolierte Singularitäten holomorphe Funktion lediglich vom Residuum in den Singularitäten im Innern der Kurve und der Umlaufzahl der Kurve um diese Singularitäten abhängt. Anstelle eines Kurvenintegrals muss man also nur Residuen und Umlaufzahlen berechnen, was in vielen Fällen einfacher ist. Als Residuum versteht man im Allgemeinen den Koeffizienten $a_{-1}$, also den Koeffizienten bei $z^{-1}$ in der Laurent-Darstellung! \\
        Die Berechnung des Residuums ist in 3 Spezialfällen erleichtert (auf Wikipedia hat es noch eine erweiterte Liste, die recht nützlich ist!):
        \begin{enumerate}
            \item a Polstelle 1. Ordnung: $\Longrightarrow Res(f,a) = \lim_{z \to a} (z-a) f(z)$
            \item $f(z) = \frac{g(z)}{h(z)}$ mit $g(a) \neq 0$, $h(a) = 0$, $h'(a) \neq 0 \Longrightarrow Res(f,a) = \frac{g(a)}{h'(a)}$
            \item a Polstelle n. Ordnung $\Longrightarrow Res(f,a) = \frac{1}{(n-1)!} lim_{z \to a} \frac{d^{n-1}}{dz^{n-1}} [(z-a)^n f(z)]$
        \end{enumerate}
        Der Residuensatz besagt folgendes:
        \begin{equation}
            \oint_K f(z) dz = 2 \pi \mathrm{i} \sum_{k=1}^n Res(f,a_k)
        \end{equation}
        Wobei $a_k$ die isolierten Singularitäten darstellen.
\newpage